好撚辛鳩苦

（經）.
近來經常聽到不同層面的人呻吟道：「屌，好撚辛鳩苦，唔想做香港人。」當然其言並沒有那麼繪形繪色，但其意大致如此。有見及此，以寫此文。
.
每個管治制的社會剖面圖都是呈金字塔形（除了真。共產主義），而支撐金字塔結構、承受最大壓力、數目最多的就是最底層，即在叫「好撚辛鳩苦」的你。在任何體系下的最底層也會想脫離體系，而在體系的頂層則要阻止底層脫離以維持體系運作，其手段十分精彩，亦令不同史學家及文學家津津樂道。
例如：中國古代的儒家學說、納粹的種族主義、早期美國及現代中國的美國夢或中國夢、獨裁者（法老、秦始皇、老大哥）的人民恐懼。其中最為巧妙（以我認知中）可謂《美麗新世界》中的「索麻」以及現代資本主義的「商業幻想」（個名我作既）。
.
《美麗新世界》是「反烏扥邦三部曲」之一，講述一個未來社會的維持，用醫學科技控制基因、思維，泯滅人性及自由意志，從而形成無。而當中的一種藥物叫「索麻」，其功用像毒品，服用者會獲巨大快樂，但不同的是它得到官方許可並且高調宣傳之，官方甚至定期定量供應給人民。目的無他，麻醉人民的負面情緒，給予候命於工作崗位的動力。再加上控制基因（依照社會需求生產出智商不同的嬰兒數目）以及嬰兒時期的思想調教（例如：注定低下階層的調節成討厭花及書），造就出極具穩定性的社會。而其體系之所以牢不可破，其因是整個社會也是陷於狂喜之中。即使是社會最低層，也熱愛自己掘礦的工作。假設有一名清醒的反抗者，他只能離開體系，沒有任何原因推翻，因為人人皆快樂，縱使這是建構於計算和藥物上。
.
維持體系的原理可見為：道德、憧憬、崇拜、恐懼、快樂。而現代社會則是希望（好似幾好）。
.
現代資本主義社會的方式與《美麗新世界》異曲同工，皆是賦予人遵守工作崗位的動力以及麻醉負面情緒，其手法並不是單純的錢。而是建立社會對錢的道德觀及背後使人逃出體系的幻想。
.
「鬼叫喺李家既城市，成世人淨係想要渣架平治，成打勞力士。」簡單一句即刻劃出整個論點。單看香港，現在買樓與不已成為「道德」標準（人禽之別），並不是說沒有物業便與殺人放火無異，而是人生中沒有計劃置業則為異類，非人也。這種道德觀誰灌輸的？長輩。誰灌輸給長輩？長輩的長輩、社會、媒體（tvb)。誰控制社會及媒體？商家。商家則是體系的頂層，之後係乜我都唔洗解釋啦。身邊不乏朋友為社會、為家人期許、為跳過思考選擇投身某類行業（我都屈服過）心中也只能婉惜，只望各位一路向西...（離題了）
.
所謂「商業幻想」即是社會提供短暫脫離體系的假象或希望，但其活動實為推動商業維持。簡單例子，入戲院看一場兩小時的電影，令我自覺脫離這不堪的社會兩小時，或人賺錢追求移民自覺自己有希望「走到」。事實上兩者皆沒有令人實際上逃離，只是推動商業，維持體系運作，而自己則要賺更多的錢去追求短暫脫離體系的快感。「逃離」則成為體驗的「根基」。最後，飲酒、打波、打機、上連登、經營公關、落老蘭搵食、返教會...通通成為我們大同小異的「索麻」。
.
所以嗌「好撚辛鳩苦」既你，不論想棄game、努力安份守己、想唔做香港人，無人走到。而我唸起「EXIT」、唸起「Portal」、唸起「Rick」、唸起「Dark Soul」、唸起「古爾丹」、唸起「Porject」。我而家去打爐石啦。
「一公克索麻，勝過一聲咒罵。」
（/經）

Too long didn’t read

精彩